歐陽娜娜為央視獻唱是言論自由嗎？（長平）

節錄

歐陽娜娜為央視獻唱是言論自由嗎？（長平）

2000年，台灣藝人張惠妹因為在陳水扁的總統就職典禮獻唱中華民國國歌，被中共全面封禁。反過來，中國藝人會因為在北京舉辦的國家慶典獻唱而被台灣全面封禁嗎？還好台北政府從來不需要為此操心。

但是，他們現在越來越需要操心的是：台灣藝人去北京舉辦的國家慶典獻唱怎麼辦？最新的例子是歐陽娜娜、張韶涵等台灣藝人登上央視「國慶」晚會，高歌中共愛國歌曲。台灣陸委會先說要對其罰款，隨後表示「不會任意使用公權力」，被《環時》嘲笑「放完狠話又慫了」、「會叫的狗不咬人」。

一個民選政府在對待國民的政治選擇和言論自由上，的確需要慎之又慎。。。。。。。。

一個台灣藝人去美國高唱美國國歌，可能讓人覺得怪怪的，但是不會讓很多台灣人感到刺痛。。。。。。。。。。

跟在台灣表達中國認同屬於政治選擇不同的是，在中國並不存在這樣的選擇自由。中國政府和媒體也從來沒認為台灣藝人在這問題上擁有自由，而是必須愛黨愛國。他們不僅沒有表達不同政治立場的自由，而且也沒有沉默的自由。每年都有無數網民檢查台灣藝人的社交媒體。今年也有網帖對「祝福國慶節快樂的中國台灣藝人」一一點名，千萬別誤以為這些文章的作者在這種「大是大非」的政治議題上有言論自由、純屬個人行為。

被專制利用成扼殺自由的武器

不僅台灣、香港藝人，更多的文藝工作者、作家、學者都面臨同樣的問題：他們在專制社會被允許、被利用的政治表態，等同於他們在自由社會的觀點表達嗎？

上周我在這裏討論中國科幻小說作家劉慈欣的專制主義思想，以及他對中共打壓新疆維吾爾人和其他少數民族的支持與他的作品呈現的政治觀念之間的關係，有讀者提問說：荷李活需要審查劇本嗎？難道有專制主義傾向的電影就不能拍攝嗎？

我那篇文章批評了Netflix公司在劉慈欣反復公開表達過這些思想的前提下，。。。。。。。

反烏托邦也是電影的一大流派。這些電影也可能描繪，在人類未來社會，。。。。。。。。。

和歐陽娜娜一樣，劉慈欣在中國也沒有自由的政治選擇。被允許和被利用的政治表達不是言論自由，而且可能成為扼殺自由的武器。

長平

時事評論員